\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[mathletters]{ucs}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry}

\usepackage{xcolor,colortbl}
\definecolor{LightCyan}{rgb}{0.58,.9,.9}
\newcolumntype{a}{>{\columncolor{LightCyan}}c}

\usepackage{dsfont, amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx,realboxes,epsf}

%\usepackage[enonce]{examecs}
\usepackage[correction]{examecs}

%\newcommand\scr{}
%\usepackage[boldsans]{ccfonts}
\usepackage{gfsartemisia-euler}
\usepackage{stmaryrd}

% \usepackage[boldsans]{ccfonts}
% \usepackage{eucal}
% \usepackage{eufrak}
% \usepackage{eulervm}
%\usepackage{siunitx}

\newcommand{\np}{}
\newcommand\R{\bbr}
\newcommand\N{\bbn}
\newcommand\C{\bbc}
\newcommand\Z{\bbz}
\newcommand\Q{\bbq}
\newcommand\PR{\mathcal{P}}


\usepackage{pstricks,pst-plot,pst-text,pst-tree,pstricks-add}
\newcommand{\vect}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut#1\,}}
\newcommand{\vectt}[1]{\overrightarrow{\,\mathstrut\text{#1}\,}}% vecteur(AB)

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,fit,trees,matrix,arrows,decorations.pathmorphing,shapes.arrows,chains,positioning,intersections,backgrounds,calc,through,mindmap}

\usepackage{tkz-graph,tikz-uml}
\input{patch-tkz-graph}
\usepackage{tikz-qtree}
%\usepackage{circuitikz}
%\usepackage{Karnaugh}
%\usepackage[autolanguage]{numprint}

\newcommand{\ve}[1]{\overrightarrow{#1}}

\usepackage{algo}

\renewcommand{\algocommentfont}{\small\ttfamily\itshape}
\newcommand{\DecalV}[2][2pt]{%
	\raisebox{#1}{%
		$\left(\raisebox{-#1}{\ensuremath{#2}}\right)$}}
            \newcommand{\oij}[1][O]{\DecalV[.8pt]{#1;\ve{\imath},\ve{\jmath}\,}\xspace}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


\newcommand\nor{\downarrow}
\newcommand\nand{\uparrow}
\newcommand\I{{\rm \mathbf{i}}{}}
\newcommand\E{{\rm \mathbf{e}}{}}

\graphicspath{{/home/moi/IUT/Figures/}{/home/moi/VISA_III/figures_visa/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2006_7/}{/home/moi/Figures/Arbres_Graphes/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Lycee/Informatique/XCAS/2008_9/}{/home/moi/Lycee/TDmaple/2008_9/}{/home/moi/IUT/Thierry/Conversions/}{/home/moi/Photos/informathix/}{/home/moi/Lycee/Informatique/PafAlgo/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Figures/FigSeconde/}{/home/moi/Biocam/robot/}{/home/moi/Biocam/CoursIni3d/}{/home/moi/Biocam/central/figures/}{/home/moi/Biocam/central/}{/home/moi/IUT/INFO2/Images/}{/home/moi/IUT/INFO2/2011_12/graphes/}{/home/moi/IUT/INFO1/CM1/}{/home/moi/Figures/figuresTS/}{/home/moi/Photos/Tehessin/}{/home/moi/Figures/FigSTI/}{/home/moi/Alice/figures3/}{/home/moi/Alice/figures3/newcourbes/}{/home/moi/Alice/figures/}{/home/moi/Figures/figuresAlice/}{/home/moi/Photos/Maths/}{/home/moi/Lycee/TS/}{/home/moi/Lycee/TS/2009_10/}{/home/moi/Figures/FigMaple/}{/home/moi/Figures/figuresTS/newcourbes/}{/home/moi/Figures/FigEspace/}{/home/moi/PROG/HASKELL/FLOAT/}} 


\newcommand{\Fonc}[5]{#1~\colon~\begin{array}{rll} #2 &\to &#3\\ #4& \mapsto &#5 \end{array}} % fonction d'une autre variable
\newcommand{\illt}[4]{\begin{minipage}[t]{#3\linewidth}\vspace{0cm}#1\end{minipage}\hspace{0.5cm}\begin{minipage}[t]{#4\linewidth}\vspace{-0.25cm}
\hspace{5.5cm} \begin{flushright}\includegraphics[width=\linewidth]{#2}\end{flushright}\end{minipage}}
      


\paper{DS3-BCPST1-2122} % <- do not include FC, FT etc
%\version{0}                     % <- for multiple choice exams
\title{DS3 - Mathématiques}
\time{3 heures} % <- number of hours: default is three
\semester{BCPST-1}
\annee{23 octobre 2021} % <- default is the current year

%\campus{City}

\note{La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont proscrites. Le barème est indicatif.}


\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\e}{{\rm e}}

\begin{document}





\begin{exercice}[6 points]
\begin{enumerate}  
\item \begin{enumerate}
\item Démontrer que $\sqrt{2}$ est irrationnel.
\item Simplifier $\left(\sqrt{2}^{\sqrt{2}}\right)^{\sqrt{2}}$.
\end{enumerate}

\item Résoudre dans $\C$ l'équation $2i\overline{z}-(2+i)z = 4$.
\item On pose $z =  \dfrac{1}{2} - i \dfrac{\sqrt{3}}{2}$. Calculer $z^{2021}$.
%\item Soit $(x,x') \in \left[ 0, \dfrac{\pi}{2} \right] ^2$. Mettre $\e^{ix}+\e^{ix'}$ sous forme trigonométrique.

\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[7 points]
  
On note $f$ l'application définie par 

\[ f : \left\lbrace \begin{array}{lcl}
\C \setminus \left\lbrace 1 \right\rbrace &  \to&  \C \\
z & \to&  \dfrac{z+1}{\overline{z}-1}
\end{array} \right. \]

\begin{enumerate}
\item Rappeler dans le cadre général des applications d'un ensemble $E$ vers un ensemble $F$ la définition d'une application injective ; d'une application surjective ; d'une application bijective.
\item Déterminer les antécédents de 1 par $f$ , puis ceux de -1.
\item $f$ est-elle injective ? Surjective ? Bijective ?
\item Déterminer l'image directe par $f$ de l'ensemble $i\R$.
% \item On considère l'application $g$ définie comme restriction de $f$ sur $\R \setminus \left\lbrace 1 \right\rbrace$ à images dans $\R \setminus \left\lbrace 1 \right\rbrace$. Démontrer que $g$ est bien définie, qu'elle est bijective et
% déterminer sa bijection réciproque.

\end{enumerate}

  
\end{exercice}


\newpage



\begin{exercice}[9 points]
  
Le but de cet exercice est de calculer, pour tout $n \in \N^*$, et pour tout $ p \in \llbracket 1,4 \rrbracket $ la valeur de:

\[ S_{n,p} = \sum_{k=1}^n k^p \]

\begin{enumerate}
\item Rappeler sans justification pour tout $n \in \N^*$, la valeur de $S_{n,1}=\ds\sum_{k=1}^n k$ et de $S_{n,2}=\ds\sum_{k=1}^n k^2$.
\item Démontrer que $\forall n \in \N, \: S_{n,3} = \left( \dfrac{n(n+1)}{2} \right) ^2$.
\item On s'intéresse désormais au calcul de $S_{n,4}$.
\begin{enumerate}
\item Écrire une fonction \texttt{somme4(n)} en Python qui renvoie la valeur de $S_{n,4}$.
\item Soit  $(a,b) \in  \R^2$. Développer  $(a+b)^5$ à l'aide  de la  formule du
  binôme : $$(x+y)^n=\ds\sum_{k=0}^n\binom{n}{k}x^ky^{n-k}$$
\item Soit $k \in \N$. Déduire de la question précédente une expression de $(k+1)^5-k^5$ en fonction de $k$, $k^2$, $k^3$ et $k^4$.
\item En déduire que :
\[ \sum_{k=1}^n \left( (k+1)^5 - k^5 \right) = 5S_{n,4} + 10 S_{n,3} + 10 S_{n,2} +5S_{n,1} + n \]
\item Simplifier la somme $\ds\sum_{k=1}^n \left( (k+1)^5 - k^5 \right)$ en utilisant une sommation télescopique.
\item En déduire une expression de $S_{n,4}$ en fonction de $n$ pour tout $n \in \N^*$.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\end{exercice}



\begin{exercice}[12,5 points]
  
\begin{enumerate}

\item Soit $x$ et $y$ deux réels. Rappeler les formules donnant $\cos(x+y)$, $\cos(2x)$ et $\sin(2x)$. 
\item Démontrer que pour tout $\theta \in \R, \: \cos(3\theta)= 4\cos^3(\theta)-3\cos(\theta)$.
\item On cherche à résoudre sur $[0;2\pi[$ l'équation $(E) ~~  \cos(3\theta)=4\cos^2(\theta)$
\begin{enumerate}

\item Démontrer que si $\theta$ est solution de l'équation $(E)$ alors $\cos(\theta) \in \left[ \dfrac{-1}{2} ; \dfrac{1}{2} \right]$.  
\item En déduire un ensemble, le plus réduit possible, contenant toutes les solutions éventuelles de $(E)$.
\item Résoudre dans $\R$ l'équation $4x^3-4x^2-3x=0$. 
\item En déduire que $\theta$ est solution de $(E)$ si et seulement si $\cos \theta \in \left\lbrace 0 ; -\dfrac{1}{2} ; \dfrac{3}{2} \right\rbrace$.
\item Résoudre dans $\R$ les équations $\cos \theta = 0$ ; $\cos \theta = - \dfrac{1}{2}$ et $\cos \theta = \dfrac{3}{2}$.
\item Conclure.

\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exercice}


\newpage

\begin{exercice}[4 points]
  
On se donne la fonction suivante :

\begin{pythoncode}
def mystere(n):
    if n%2 == 0 and n%3 == 0 and n%5 == 0:
        return True
    else:
        return False
\end{pythoncode}


\begin{enumerate}
\item Quel type d'objets est renvoyé par la fonction \texttt{mystere} ?
\item Exprimer en une phrase ce que fait la fonction \texttt{mystere}.
\item Réécrire la fonction \texttt{mystere} sans utiliser \texttt{if}.
\end{enumerate}

\end{exercice}


\begin{exercice}[12 points]
  
On considère la fonction définie par $f(x)=\left\lfloor \dfrac{1}{x} \right\rfloor$.

\begin{enumerate}
\item Quel est l'ensemble de définition de $f$ ?
\item Calculer $f(\sqrt{2})$ puis $f(\sqrt{3}-1)$.
\item Déterminer $f(n)$ pour $n$ entier relatif non nul.
\item 
\begin{enumerate}
\item Soit $a$ et $b$ deux réels strictement positifs. Comparer $f(a)$ et $f(b)$. Que peut-on en déduire concernant la fonction $f$ ? 
\item Que dire dans le cas où $a$ et $b$ sont strictement négatifs ?
\end{enumerate}
\item Résoudre les équations suivantes :
\begin{enumerate}
\item $f(x)=\sqrt{2}$
\item $f(x)=1$
\item $f(x)=0$
\item $f(x)=-1$
\item $f(x)=k$ où $k\in ℤ\setminus \bigl\{-1,0,1\bigr\}$.
\end{enumerate}
\item Donner une allure de la courbe représentative de $f$ tenant compte des résultats précédents.

\end{enumerate}

\end{exercice}


\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
